第4代核能 比爾蓋茲的熔鹽反應爐將於2019年試運轉

江飛宇2018年08月25日 23:54

比爾蓋茲的熔鹽反應爐構造很簡單,也更安全。它最大的好處是消化現有的核廢料。(圖/美國能源部)
比爾蓋茲主持的泰拉能源(TerraPower)，正在開發熔鹽式反應爐，預計在2019年可以開始測試。

下一個大未來(next big future)報導，美國南方能源公司(Southern Company

)正在與比爾蓋茲的泰拉能源一齊合作，開發一種使用液態鹽作為冷卻劑和燃料的「熔融氯化物快中子反應爐」（molten chloride fast reactor ,MCFR），這個研發計畫也有美國政府的投資，美國能源部已經為該項目投入了超過2800萬美元的分攤資金，以進一步識別和測試反應爐中使用的材料。

南方能源和泰拉的研究處於反應爐設計階段的早期階段，他們希望從2019年開始進行小功率反應爐迴路測試，並委託橡樹嶺國家實驗室、愛達荷國家實驗室、范德比大學等機構來分析，評估MCFR作為商業反應爐的可行性。

假如成功，團隊計劃在2030年開發1100百萬瓦的原型反應爐，就能逐步走向商用化。

這種熔鹽反應爐與現行核能最大的不同在3處，第一，它的運轉原理是快中子滋生式，與現行的慢中子衰變式不同。第二，它的燃料是液態的，是熔化的核燃料，同時冷卻劑不是現行的普通水，而是液態氯化物鹽，這些鹽與熔化的核燃料一起在反應爐裡循環，通過第二迴路中的熱交換器，就可以汲取迴路中的熱，以推動渦輪機來發電。

第三個明顯不同是整個反應器是在高溫下運行，因此生熱的過程比現行的輕水反應爐更有效率，同時，反應後的餘留物也更少(核廢料很少)，甚至可以消化其現行反應爐的廢料(可以消化核廢料)。

比爾蓋茲認為，MCFR是實現低碳能源的重要設施。

在安全設計方面，MCFR具有業界所謂的「被動安全」設計，也就是在過熱需要停機情況，它無需外接電動的冷裝裝置，就能自主的減慢反應過程。即使是冷卻劑流失，燃料鹽在離開反應爐後，就會被動地停止核反應，並自然地去除衰變熱。

其他好處包括：

核燃料沒有現在的燃料棒那麼複雜。

可以在反應爐運轉時直接注入新的燃料，現在的反應爐必須停機才能更換燃料。

能夠使用多種核燃料，包括貧化鈾、天然鈾、甚至是用過核燃料(高階核廢料)

只在剛啟動的階段，才需要濃縮核燃料。

(中時電子報)

文章來源：Southern Company partnering with Bill Gates backed Terrapower on molten chloride fast reactor

文章來源：Southern Company and TerraPower Prep for Testing on Molten Salt Reactor

又係美國

咁多好處
咁有咩唔好處

環保撚冇得出嚟吠

唔怪得美國開放石油出口了......

核泄漏

支那想玩冥幣石油, 係咪落後形勢?

中國窪地

每次睇到哩類科技新聞都會凝住世事無咁順灘
份人太悲觀

港式填鴨教育 VS 西方白人自我探索教育 既分別

講得問題不大
商用化代表已經試行左好多年

打左個凸 3億港幣都唔洗
反觀膠鐵 港豬澳
屌你老母臭化閪

3億夠唔夠比港共起個水池

香港1.8億噴水池呀痴撚線

米諾夫斯基

所以美國呢幾年狂賣油？

呢D 咪真係為環出一分出囉

反觀班環保撚

環保

更容易導致事故

即係完美版核電廠？
仲未俾石油組織暗殺咩？

巴打坐左幾多碌？
家陣通街電車
我呢度出出入入通街model 3
同埋講緊去月球旅行
探索火星 探索太陽啦

講到好似油公司唔識變通咁
誠哥做地產發達係唔係一直都淨係做地產？

所以開發太空運輸同旅遊去燒油囉
睇黎除左飛機同船，其他都係行電既世界

嘩屌你
可以燒用過既核材料 環保能源
有冇提到最後會產生d咩出黎?
我留意唔到

算唔算半個再生能源

3億唔夠起元朗個條17億的橋的1/5

篇文話都係核廢料，不過少d

見親新能源post都講暗殺真係你唔煩我都厭

石油企業而家投資左好多係新能源到啦

睇返香港人仲係到炒樓炒月餅乜撚都炒

暗你老母殺咩
Bill gate呀講緊

幾時會通街都係處

岩呀 得把口邊個唔識

可以生產核武器材料

太陽爐

人類革新了

天人黎打救我地未

就快有太陽爐

唔單止得把口
佢地既環保concept 係得
「用少d、唔好用、唔好食」無限loop
人地科學家就真係諗方法開發新能源、新既生產方式去環保

硬係覺得報紙佬理解既只係其中一部份,
所以寫到咁好

btw, 呢啲咁既新科技始終係得美國做得到

咁中東D石油王呢

係好正常
梗有唔好處，一係太貴，一係太難整，一係某d材料好難獲得

去到木星圈起基地再講
起到我地都死左

下一步玩到nuclear fusion嘅
真係可以去整太陽爐

美國一早研究左方舟反應爐啦
仲整埋d低技術野

佢地d錢多到用唔晒啦

陰謀論講果d背後支持恐怖份子搞事，就聽下算啦

佢地所謂既源頭減廢
係講緊個用家身上
廢物既產生源於生產 一概不理

環保撚正一縮頭烏龜

6幾年個陣有第一個prototype架啦 算係用左好耐架啦

邊個實用啲?

高達不遠了

遲啲中國又會有件差唔多話自主研發

點解鬼佬成日有野貢獻世界
中國人毒瘤咁

成日睇到呢d科技產品個造價
再對番香港

2800萬美金唔係暫時投放左比研發既資金？
好似唔係講緊個plant 2800萬美金就起到喎

...咁創科局嗰500億又整咗啲咩noise出嚟睇下？

石油唔單止用黎發電嫁

核聚變電廠先算係完美
ps 9 upper

香港科少D水比支那就已經夠玩宇宙艦隊

人類依舊喜愛戰爭

想睇陰謀論

人地成個project用嘅錢可能都冇高鐵10份1

終端處理做得差唔講；
生產者責任唔講；
將責任推落消費者到；

係一個健康嘅市場經濟或者可行嘅

但根本香港working class 慘過狗，環保撚重想撚化人

石油組織點暗殺美國佬
邊個先係大佬

船都好似改行電
早2年睇明珠台, 北歐唔知邊個國家整緊全電腦化, 用電既貨輪, crew都唔使

成日話俾石油組職暗殺
咁佢地咩國籍先

頁岩油暗殺左未

石油王都係同美國佬買武器, 你話敢唔敢郁佢

如果可以整細D放上飛機 就好用過航母

Bill gate對人類貢獻都幾大

細但係成架機又重又大有咩用，Nuclear thermal turbojet 同 nuclear electric propelled 都唔好囉

唔係ocean-going

呢個未聽過

石油可以整藥，香水，膠，等等 n咁多野

咪係 咩年代重講石油暗殺

Bill Gates都係環保撫

其實中國人點解比人恰到上心口，千百年都係咁，就係兩隻字，短視，從來只顧短期利益，例子如香港以finance為先，務求炒炒賣賣，揾快錢，冇理其他行業。

又好似大陸，只顧發展，大興土木，無視左周邊長遠發展，又例如，大陸香港人零售揾到錢，但就只有零售，冇其他方法既開源。

情況就好似石油大國剩係掛住出口揾錢，但當科技發展成熟，石油需要小左，就自然食屎，但依家出產石油果d反而將資金投放係能源上邊，證明左就算將來發電唔需要石油，佢都一樣揸住全世界既春袋，要技術，專利，人才都要揾佢

thorcon power好似解決左大部分缺點